\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{HRP teori}
\subsection{Klyngedannelse}
Rå data kan være uoverskueligt og svært at behandle og afkode. Hvis ikke man har en organiseringsmetode, før man vil bearbejde sin data, kan man misse systematiske egenskaber som kan være betydelige ift. analyse og viderearbejde af dataen.  Klyngedannelse, også kaldet clustering, er svaret på dette problem. Ved at organisere, strukturere og separere data ind i grupper, kan man få en dybbere forståelse af dataen. Hermed er det en ekstremt brugbar metode, som  tydeliggør systematiske sammhæng i data. I alle typer af klyngedannelsesmetoder, kræves det at tage to beslutninger:

\begin{itemize}
    \item Valg af afstandsfunktion, $\textit{d}(x_i, x_j)$ 
    \item Valg af til klyngdannelsesalgoritme
\end{itemize}

Den centrale måde hvorpå dataen bliver organiseret, er baseret på hvor meget dataen "ligner" hindanen. Dette bliver afgjort ved brug af afstandsmål. Afstandsmål, brugt i klyngedannelse, kan være alt fra Euklidisk-afstand, Manhattan-afstand, til korrelationsbaserede afstande. Alle ˇˇer fornuftige at bruge afhænigt af hvilket type problem det er man vil løse. 
Valget har dog stor betydning og vil påvirke både strukturen, størrelsen af klyngerne, samt beregningskompleksiteten af metoden.

Selve klyngedannelsesalgoritmen er en lige så væsenlig beslutning at tage, som afstandsmålet, når man skal organisere sin data. Denne del kaldes også for kobling, eller linkage. 

Som beskrevet tidligere, er der flere forskellige klyngedannelsesmetoder. \textit{(Jain 2010) }opdeler disse metoder ind i to grupper: Heirakiske og partitionale.
Klyngealgoritmer kan groft opdeles i to grupper: hierarkiske og partitionelle. Hierarkiske klyngealgoritmer finder rekursivt indlejrede klynger enten i agglomerativ tilstand (starter med hvert datapunkt i sin egen klynge og fletter det mest lignende par af klynger successivt sammen for at danne et klyngehierarki) eller i divisiv (top-down) tilstand (starter med alle datapunkterne i én klynge og opdeler rekursivt hver klynge i mindre klynger). Sammenlignet med hierarkiske klyngealgoritmer finder partitionelle klyngealgoritmer alle klyngerne samtidigt som en partition af dataene og pålægger ikke en hierarkisk struktur.



En af de mest udbredte klyngedannelsesalgortimer er "K-means clustering", som er en partitional klyngedannelsesmetode. Her fastlægges et samlet antal klynger (K), hvor formålet er at minimere den samlede variation inden for klyngerne. Denne metode er specielt brugbar når man på forhånd ved hvor mange klynger der skal dannes. Denne metode bliver dermed ofte brugt i optimeringsproblemer hvor man har en kendt begrænsning som svarer til antallet af klynger. Selvom denne metode er effektiv i mange tilfælde er det ikke nødvendigvis den bedste metode at bruge i porteføljeoptimering. Som udgangspunkt kan det være svært at vide hvor mange klynger der skal dannes ud fra et stort datasæt af aktiver og dermed kan det være mere nyttigt at bruge hierarkisk klyngedannelse, hvor denne begrænsing ikke er gældene. Da HRP er bygget op omkring Hierakisk klyngedannelse er det udelukkende denne type vi har fokus på.

Hierarkisk klyngedannelsesaloritmer er enten divisiv eller agglomerativ. Begge metoder har hver deres fordele, men i praksis bruges den agglomerative metode mest i akedemiske sammenhæng. Da HRP også anvender agglomerativ klyngedannelse, fokuserer vi udelukkende på denne metode. Den agglomerative metode (bottom up) starter med enkeltpunkter og iterativt forbinder klynger, indtil alle observationer til sidst sammensættes til en stor klynge, sammensat af alle observationer. Dette er også kaldet "Tree-Clustering" da det grafisk ligner et stamtræ. Mere præcist danner det en graf kaldet et dendrogram.

Formelt set kan hierakisk klyngedannelse formuleres vha. et datasæt med punkter
givet ved:
\begin{equation}
X = \{x_1, x_2, \dots, x_n\}, \quad x_i \in \mathbb{R}^d
\end{equation}
Lad
\begin{equation}
D = (d_{ij})
\end{equation}
være en afstandsmatrice, p hvor
\begin{equation}
d_{ij} = d(x_i, x_j)
\end{equation}
er en metrisk afstand.

Man starter med $n$ klynger:
\begin{equation}
C_1 = \{x_1\}, \dots, C_n = \{x_n\}
\end{equation}
Herefter finder man de to klynger $C_a$ og $C_b$, der har kortest/mindst afstand:
\begin{equation}
(C_a, C_b) = \arg\min_{C_i \neq C_j} d(C_i, C_j)
\end{equation}
Man erstater dem med den samlede klynge:
\begin{equation}
C_{ab} = C_a \cup C_b
\end{equation}
Man opdaterer afstandene og beregner nu afstanden mellem den nye klynge og de øvrige.

Man gentager nu processen indtil alle observationer er samlet i en klynge.

\subsubsection{Klyngeafstandsmål}

Som udgangspunkt benytter HRP single linkage som linkage-kriterium.~\cite{kaae_karppinen_hierarchical_2022} Dette bekræftes i officiel R-dokumentation for HRP-porteføljer, hvor ``single'' er default linkage i en HRP-funktion.~\cite{trucios_hrp_portfolio_nodate} Vi vælger derfor at anvende denne i vores program. Det er dog vigtigt at vi ved hvilke konsekvenser dette valg giver:

\paragraph{Seriation/quasi-diagonalization.}
Seriation bygger på linkage-matricen og ordner aktiver så ``nære'' punkter kommer tæt i den permuterede kovarians-/korrelationsmatrix.~\cite{kaae_karppinen_hierarchical_2022} Hvis single linkage skaber chaining, kan ordenen blive mere ``kædeagtig'' med store, ujævne grene. Det kan give en quasi-diagonaliseret matrix med lange, smalle blokke frem for mere kompakte blokke, og dermed ændre hvilke delmængder, der ``konkurrerer'' i recursive bisection.

\paragraph{Recursive bisection.}
I den naive bisection, splittes en ordnet aktivliste i to lige store dele, og kapital fordeles via $\alpha$ baseret på de to delklyngers estimerede varianser.~\cite{kaae_karppinen_hierarchical_2022} Hvis linkage-valget ændrer ordenen, ændres også hvilke aktiver der havner i samme delmængde ved tidlige splits. Dermed kan linkage-valget i praksis ændre porteføljens risikobudgettering, selv om risikomålet i bisection-trinnet er det samme.

\subsection{Executive summary}

Hierarchical Risk Parity (HRP) er en heuristisk porteføljeallokeringsmetode, der kombinerer hierarkisk clustering og risikobudgettering for at konstruere diversificerede vægte uden at løse et klassisk kvadratisk optimeringsproblem. Den centrale idé er at udlede en hierarkisk træstruktur over aktiver ud fra en afstand (typisk afledt af korrelation), omordne kovariansmatricen (quasi-diagonalization/seriation) efter træets bladorden og derefter allokere vægte via en rekursiv top-down bisection, hvor kapital fordeles mellem delklynger proportionalt med (inverse) estimeret risiko.~\cite{lopez_de_prado_building_2016,kaae_karppinen_hierarchical_2022}

Dette teoriafsnit fremhæver, at HRP's praktiske egenskaber i høj grad bestemmes af to designvalg i ``clustering-leddet'': (i) afstandsmål (hvordan ``kodependens'' mellem aktiver omsættes til en metrik/dissimilaritet) og (ii) linkage-kriterium (hvordan afstand mellem klynger beregnes). Standard HRP anvender en korrelationsbaseret afstandstransformation $d_{ij}=\sqrt{\frac{1}{2}(1-\rho_{ij})}$ og single linkage som standard-linkage, men både afstand og linkage varierer på tværs af implementeringer og kan ændre træets struktur, quasi-diagonalization og dermed risikofordelingen i de endelige vægte.~\cite{lopez_de_prado_building_2016,trucios_hrp_portfolio_nodate,kaae_karppinen_hierarchical_2022}

En standardiseret HRP-pipeline kan beskrives i tre trin:
\begin{enumerate}
    \item Tree clustering: Estimér en korrelationsmatrix $\rho=\{\rho_{ij}\}$ fra afkastdata og konstruér en afstandsmatrix $D=\{d_{ij}\}$ via en transformation, så afstand opfylder metriske krav. I HRP-litteraturen fremhæves eksplicit, at korrelation i sig selv ikke er en afstandsmetrik, og at der derfor anvendes en transformation for at opnå symmetri, ikke-negativitet, identitet og trekantsulighed.~\cite{lopez_de_prado_building_2016,kaae_karppinen_hierarchical_2022}
    \item Quasi-diagonalization (seriation): Omordn kovarians-/korrelationsmatricen, så ``lignende'' aktiver (ifølge træet) placeres tæt, og store kovarianser koncentreres langs diagonalen. Dette er ikke en basis-transformation, men en permutation af rækker/kolonner styret af linkage-matricen fra clustering-trinnet.~\cite{kaae_karppinen_hierarchical_2022}
    \item Recursive bisection: Allokér vægte top-down ved gentagne splits af den ordnede aktivliste. Variansen af en delklynge estimeres med inverse-variance-vægte, og kapital fordeles mellem to subklynger ved en split-faktor $\alpha$, så den mere risikofyldte subklynge skaleres ned.~\cite{kaae_karppinen_hierarchical_2022}
\end{enumerate}

Matematisk fremgår disse trin tydeligt i standardiserede fremstillinger: Efter seriation beregnes fx delklyngevarians som
\[
    \operatorname{Var}(L_i^{(j)})=(w_i^{(j)})^\top \Sigma_i^S w_i^{(j)},
\]
hvor $w_i^{(j)}$ er inverse-variance-vægte inden for delklyngen,
\[
    w_i^{(j)}=\operatorname{diag}(\Sigma_i^S)^{-1}/\operatorname{tr}(\operatorname{diag}(\Sigma_i^S)^{-1}).
\]
Split-faktoren kan for to delklynger skrives som
\[
    \alpha_1=1-\frac{\operatorname{Var}(L_i^{(1)})}{\operatorname{Var}(L_i^{(1)})+\operatorname{Var}(L_i^{(2)})}
    \qquad \text{og} \qquad
    \alpha_2=1-\alpha_1,
\]
hvorefter vægtene reskaleres rekursivt.~\cite{kaae_karppinen_hierarchical_2022}

HRP's praktiske robusthedsmotivation formuleres ofte som et alternativ til metoder, der kræver (stabil) inversion af kovariansmatricen; i proxy-afhandlingen fremhæves, at HRP ikke kræver kovariansmatricen positiv definit.~\cite{kaae_karppinen_hierarchical_2022} Samtidig bemærkes det i en anden proxy-afhandling, at sample-estimater af afkast og kovarians kan have store estimeringsfejl, og at risk-baserede metoder (inkl. HRP) søger at reducere fejlens effekt.~\cite{jensen_brix_modern_2023}

\subsubsection{Alternative HRP-implementeringer}

I nyere HRP-implementeringer andvendes ofte flere korrelations-valg end Pearson. F.eks. dokumenterer en udbredt porteføljeoptimeringspakke afstandsformler for Spearman, Kendall, absolut korrelation, distance korrelation, gensidig information og hale afhængighed.~\cite{cajas_hcportfolio_nodate} Det ville betyde at rank-korrelationer (Spearman/Kendall) kan gøre træet mindre følsomt over for ekstreme observationer og ikke-normalitet i afkast, hvilket øger robustheden.

\begin{itemize}
    \item Tail dependence kan skabe klynger drevet af fælles downside-episoder snarere end gennemsnitskorrelation, hvilket kan ændre risikobudgettering i recursive bisection mod klyngevis ``kriserisiko''.~\cite{cajas_hcportfolio_nodate}
    \item Mutual information / distance correlation kan (i princippet) fange ikke-lineær afhængighed, men typisk med højere estimationsusikkerhed og beregningsomkostninger; i HRP kan det give mere kompleks, men potentielt mindre stabil, træstruktur.~\cite{cajas_hcportfolio_nodate}
\end{itemize}
\subsubsection{Hvilket linkage bruger standard HRP, og hvad betyder det for seriation og bisection?}
\end{document}
