% !TEX root = ../main.tex
% Denne fil kompileres via main.tex.
\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Data}

\subsection{Datakilde og afgrænsning}

Det anvendte datasæt er fra CRSP og er eksporteret via Wharton Research Data Services (WRDS). Datasættet består af månedlige observationer for amerikanske aktier i perioden fra januar 1990 til december 2024. I den videre analyse afgrænses datasættet til almindelige selskabsaktier handlet på NYSE, AMEX og NASDAQ. Denne afgrænsning foretages ved hjælp af CRSP-variablerne \texttt{SHRCD} og \texttt{EXCHCD}, hvor vi alene medtager observationer med \texttt{SHRCD} $\in \{10,11\}$ og \texttt{EXCHCD} $\in \{1,2,3\}$.

Afgrænsningen har to formål. For det første sikrer den, at analysen fokuserer på ordinære børsnoterede amerikanske aktier og dermed udelukker værdipapirer med en anden økonomisk struktur, som for eksempel fonde eller andre aktieklasser, som ikke er direkte sammenlignelige med almindelige selskabsaktier. For det andet reducerer den heterogeniteten i datasættet og gør det mere egnet til porteføljeanalyse. Fordi at sammenlignelige afkast- og risikostrukturer ønskes tværs af et samlet investeringsunivers.

Vi har valgt at anvende datasættet fra CRSP, da det er særligt velegnet til denne type analyse. Databasen indeholder både historiske afkastserier, samt registrerer hændelser som afnoteringer på selskabsniveau. Det er vigtigt i empiriske porteføljestudier, fordi datasættet dermed ikke alene består af selskaber, som overlever til slutningen af perioden. Dermed fremstår både aktive og senere afnoterede aktier inden for den valgte periode, der medfører et mere retvisende billede af investeringsuniverset.

\subsection{Variabler}

Datasættet indeholder variablerne \texttt{PERMNO}, \texttt{date}, \texttt{RET}, \texttt{DLRET}, \texttt{PRC}, \texttt{SHROUT}, \texttt{EXCHCD} og \texttt{SHRCD}. \texttt{PERMNO} fungerer som en entydig identifikation af den enkelte aktie gennem hele perioden, mens \texttt{date} angiver observationstidspunktet.

For analysen er to typer variable særligt centrale. Den første er afkastvariable, hvor \texttt{RET} angiver det ordinære månedlige afkast, og \texttt{DLRET} angiver et eventuelt afnoteringsafkast. Den anden er størrelsesvariablerne, hvor \texttt{PRC} som er aktieprisen og \texttt{SHROUT} som er antal aktier anvendes til at beregne markedsstørrelsen for det enkelte aktiv. Bemærk at vi tager den absolutte værdi af \texttt{PRC} da den kan være registreret med negativt fortegn. Dette betyder ikke, at aktieprisen er økonomisk negativ, men at CRSP har anvendt et bid-ask gennemsnit i stedet for en faktisk closing price.
\begin{equation}
    \label{eq:placeholder_label}
    \text{Market Cap}_{i,t} = \left| \text{PRC}_{i,t} \right| \cdot \text{SHROUT}_{i,t}
\end{equation}

Disse variable danner tilsammen grundlag for analysens videre databehandling, da markedsstørrelsen bruges til at bestemme TOP N universet.

\subsection{Analyseperiode}

Rådatasættet dækker perioden fra januar 1990 til december 2024. Der skelnes mellem dataens samlede dækningsperiode og den periode, hvor porteføljerne faktisk kan evalueres. Da analysen baseres på historiske observationsvinduer, kræver den første evaluering, at der allerede foreligger et tilstrækkeligt antal tidligere observationerserier. Dette kommer vi nærmere på i implementeringsafsnittet.


\section{Databehandling}

\subsection{Rensning og filtrering af observationer}

Databehandlingen starter med en rensning af rådata, så datasættet bliver konsistent og anvendeligt til den videre analyse. Først standardiseres variabelnavne, og konverteres til numerisk format, hvor det er relevant. Datoformatet omdannes herefter, så observationerne kan identificeres på månedsniveau.

Observationer uden gyldig identifikation eller dato udelades. Konkret fjernes observationer, hvor enten \texttt{PERMNO} eller \texttt{date} mangler. Herefter sorteres datasættet efter identifikation og dato, og eventuelle dubletter på kombinationen af \texttt{PERMNO} og dato fjernes, så der kun bevares en observation pr. aktie pr. måned. Denne rensning er nødvendig for at sikre, at de samme observationer et konsistent datasæt.

Efter denne indledende rensning foretages den endelige afgrænsning til almindelige selskabsaktier noteret på NYSE, AMEX og NASDAQ. 

\subsection{Konstruktion af totalafkast}

Det månedlige afkast konstrueres med udgangspunkt i både det ordinære månedlige afkast \texttt{RET} og et eventuelt afnoteringsafkast \texttt{DLRET}. I stedet for blot at anvende \texttt{RET} beregnes et samlet månedligt afkast som:
\begin{equation}
    r_{i,t}^{\text{total}} = (1+\texttt{RET}_{i,t})(1+\texttt{DLRET}_{i,t}) - 1.
\end{equation}
Denne konstruktion har konsekvensen, at hvis en aktie afnoteres i en given måned, indgår den tilhørende afnoteringsafkast i det samlede afkastet.

Det er metodisk vigtigt, fordi et afkastmål baseret alene på \texttt{RET} vil give et skævt billede af de faktiske afkast for aktier, der forlader markedet. Ved at inkludere \texttt{DLRET} opnås et mere retvisende mål for det samlede afkast, som investoren faktisk ville have optjent i den pågældende måned. Hvis en af de afkastmål er fraværende i dataen har det altså ingen effekt på afkastet.



\subsection{Manglende observationer og datakrav}

Et centralt træk ved finansielle datasæt er, at ikke alle aktier observeres i alle måneder. Nogle selskaber børsnoteres sent i måneden, andre afnoteres undervejs, og for enkelte observationer kan de brugte variable mangle. Databehandlingen skal derfor fastlægge, hvordan sådanne manglende observationer håndteres, så det endelige datasæt bliver metodisk konsistent.

I implementering stilles der et eksplicit datakrav til aktiernes historik i estimeringsvinduet. En aktie kan kun indgå i universet i en given evalueringsmåned, hvis den er observeret i mindst en andel på $95\%$ af estimeringsmånederne. Med et lookback-vindue på $120$ måneder betyder dette, at aktien skal have observerede afkast i mindst
\[
\lceil 0.95 \cdot 120 \rceil = 114
\]
måneder for at blive indkluderet i universet. Aktiver med for kort eller for ujævn historik udelades dermed allerede inden estimeringen af kovarians- og korrelationsmatricerne.

Når aktierne opfylder kravet , estimeres kovarians- og korrelationsmatricerne på baggrund af de tilgængelige observationer i det valgte estimationsvindue uden yderligere sletning af hele måneder. Det indebærer, at de enkelte kovarians- og korrelationselementer kan være estimeret på forskellige underliggende overlap mellem aktiverne.

Disse datakrav indebærer en klar afvejning. På den ene side forbedrer de konsistensen i datagrundlaget ved at udelukke aktiver med utilstrækkelig historik. På den anden side reducerer de det effektive antal observationer og kan føre til, at det endelige estimationsgrundlag bliver mindre end den nominelle dataperiode. Den endelige stikprøve bestemmes derfor ikke alene af datasættets samlede længde, men også af hvor mange observationer der faktisk opfylder kravene til historik og datakvalitet.

\end{document}